\documentclass[
12pt,
a4paper,
pdftex,
czech,
titlepage
]{report}

% Zařadit literaturu do obsahu
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}
% Při používání citačního stylu csplainnatkiv
% (odvozen z csplainnat, http://repo.or.cz/w/csplainnat.git)
% lze snadno modifikovat vzhled citací v textu
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lipsum}
% Umožňuje vkládání obrázků
\usepackage{graphicx}
% Odkazy v PDF jsou aktivní; navíc se automaticky vkládá
% balíček 'url', který umožňuje např. dělení slov
% uvnitř URL
\usepackage{hyperref}
\usepackage[titletoc]{appendix}
\usepackage{forest}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[a4paper,width=160mm,top=25mm,bottom=25mm,bindingoffset=6mm]{geometry}

\titleformat{\chapter}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0ex plus 1ex minus .2ex}{2.0ex plus .2ex}

\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0.5cm plus4mm minus3mm}


\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\centering
		{\Huge\bfseries Západočeská univerzita\par}
		{\Huge\bfseries Fakulta aplikovaných věd\par}
		{\Large\bfseries Katedra informatiky a výpočetní techniky\par}
		\vfill
		
		{\Huge Semestrální práce z KIV/ZIM\par}
		
		\vfill
		\begin{flushleft}
			{\Large\textbf{Tvůrci:}\par}
			{Josef Bozděch\hspace{54pt}\textit{bozdechj@students.zcu.cz}\par}
			{Milan Hotovec\hspace{52pt}\textit{silent@students.zcu.cz}\par}
			{Dominik Chlouba\hspace{35pt}\textit{dchlouba@students.zcu.cz}\par}
		\end{flushleft} 
		4. 1. 2020
	\end{titlepage}
	
	\begin{flushright}
		\Huge{\textbf{Návrh struktury}}\par
		\vspace{-.5cm}
		a pravidel používání Discord\par
		\vspace{-.5cm}
		s uložištěm Google Drive\par
		
		\Large\vspace{50pt}Verze 1.0.2
		\vfill
	\end{flushright}
	
	\tableofcontents
	\thispagestyle{empty}
	\clearpage
	
	\setcounter{page}{1} 
	
	\chapter{Úvod}
	
	Tato práce se zaobírá návrhem struktury informací, dokumentů a pravidel pro užívání platformy Discord společně se službou Google Drive ve výuce. V poslední době je stále větším trendem on-line výuka. Tento fenomén byl značně uspíšen kvůli nástupu opatření před koronavirem v roce 2020.Většina zainteresovaných neměla s on-line výukou příliš mnoho zkušeností a bylo třeba řešit problémy tzv. "za pochodu".\\
	
	Cílem této práce je bližší seznámení se s možností řešení situace s distanční výukou za pomoci existujících nástrojů či služeb. Během on-line výuky je nutné postupovat způsoby, které zajistí správné a efektivní předávání informací či sdílení dokumentů. Škála platforem vhodných pro výuku je rozsáhlá (Google ClassRoom, MS Teams, Zoom, aj.). K vypracování návrhu byl zvolen Discord, komunikační platforma pro rozsáhlé skupiny. Původně byla tato služba založena za účelem sjednocení herní komunity. Postupem času se základna platformy začala rozšiřovat a dostávat se do povědomí, především, mladší generace. Tento nástroj se natolik rozšířil a stal se dostatečně mocným na to, aby se v mnoha aspektech dokázal vyrovnat právě konkurenčním službám, které byly dříve zmíněny. S nástupem světové pandemie se proto Discord rozhodl svou konkurence schopnost v oblasti distanční výuky potvrdit tvorbou vzdělávacích serverových šablon. Bohužel Discord samotný není schopen zcela pokrýt veškerý požadovaný rozsah funkcionalit\cite{DiscordHomepage}. Jednou z nevýhod (všechny nevýhody budou popsány v pozdějších kapitolách) je nemožnost strukturovaného sdílení dokumentů. Z tohoto důvodu je společně k Discordu zahrnuta (co nejvíce možná) integrace služby od společnosti Google -- Google Drive, který daný nedostatek řeší. Přestože hlavním cílem této práce je sdílení a předávání znalostí, nezapomíná se v této době ani na podporu komunikace a socializace studentů.\\
	
	Následující kapitoly se zaměří na seznámení se s platformou Discord společně se službou Google Drive. Dále budou rozebrány jednotlivé struktury a návrhy pro sdílení informací a dokumentů, včetně smyslu, výhod i nevýhod.\\
	
	\chapter{Discord}
	
	Discord je komunikační platforma pro komunity. Je alternativou Skypu, TeamSpeaku a ostatních služeb. Primárně nabízí podporu sdílení textových zpráv, realizaci hovorů, či videohovorů. Discord nabízí také podporu botů (zkrácenina slova robot, počítačový program, který se chová pro Discord jako uživatel) pro hudbu, správu práv a jiných záležitostí. Tyto Boti se snaží uživatelům co nejvíce zjednodušit a zpříjemnit užívání aplikace, není nutné je využívat, ale mnohdy to může být velmi výhodné. Discord lze používat na systémech Windows, MacOS, Android, iOS, Linux a ve webovém prohlížeči. Od 14. března 2018 bylo registrováno více než 250 milionů uživatelů\cite{DiscordWiki}.\\
	
	Discord, jakožto většina komunikačních platforem, nahrazuje fyzický kontakt mezi 2 jedinci, či skupinami lidí tím virtuálním. Usnadňuje komunikaci mezi lidmi, kteří se nemohou osobně setkat a združuje zájmové skupiny, třeba i po celém světě. Kontakt může probíhat v soukromí, pouze mezi 2 jedinci, nebo ve více pomocí skupin, či přímo serverů.\\
	
	Discord má bohužel i pár omezení, které je nutné akceptovat, mezi nejdůležitější patří limit uživatelů v jednom hlasovém kanálu na serveru při probíhajícím sdílení obrazovky, či videohovoru. Tento limit je stanoven na 25 účastníků.\\
	
	Byť je jednoduchým cílem Discordu udržovat kontakt mezi lidmi vcelku obecný, primárně cílí na hráčské skupiny, pro které má funkce navíc, které běžný uživatel co si "přijde popovídat" nutně nepotřebuje. Mezi tyto funkce patří například: Zobrazení aktuálně spuštěné hry, v případě tzv. Discord Rich Pressence je vidět i stav hry.\\
	
	\section{Představení aplikace}
	
	Discord má poměrně přehledný systém zobrazení. Na obrázku je vidět pohled na chat jednoho ze serverů, na kterém je uživatel připojen. Všechny servery vidíme v sekci (3), pokud je jich více je zde možnost scrollovat. Aktuálně zvolený server má na levé straně bílý pruh, který ho zvýrazní. Samotné okno serveru se skládá z kanálů (4), zvukových nebo textových a zvýrazněným aktuálně vybraným kanálem. V případě textového se jedná o historii zpráv, kterou je možno trasovat až	do "počátku věků"a dole je možnost přidat zprávu, je-li k tomu uživatel oprávněn. Také je zde možnost určité zprávy tzv. připnout, kdy jsou nahoře po kliknutí na ikonku špendlíku	zobrazeny a je možno v nich vyhledávat. To je vhodné například pro důležitá oznámení. V případě zvukového kanálu je možné vidět připojené účastníky, či jejich web kameru, nebo sdílení obrazovky. Poslední podstatnou částí je zobrazení aktivních uživatelů, kteří mají do vybraného kanálu přístup (7, 8).\\
	
	\newpage
	
	\begin{figure}[h!]
		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{files/discord.png}}
		\caption{Ukázka uživatelského rozhraní}
		\label{discord:ui}
	\end{figure}
	
	\vspace{1cm}
	\noindent\fontsize{16px}{0}\textbf{Legenda k obrázku \ref{discord:ui}}
	\vspace{-.5cm}
	\begin{enumerate}
		\item Odkaz na úvodní obrazovku
		\item Aktuálně probíhající soukromý hovor
		\item Servery
		\item Kanály na aktuálním serveru
		\item Uživatelský panel nezávislý na aktuálním serveru
		\item Aktuálně zvolený textový kanál
		\item Uživatelé, serverově zvyraznění podle role Staff
	\end{enumerate}
	
	\section{Porovnání s ostatními nástroji}
	
	Discord je aplikace, která sdružuje mnoho užitečných funkcí. Od textových správ, přes sdílení odkazů, fotografií až po hlasové, či dokonce video hovory, a v neposlední řadě také sdílení obrazovky, nebo přímo zvoleného programu. Ovšem i když má tuto rozsáhlou škálu funkcí, není jediná.\\
	
	Microsoft Teams, jedná se o další aplikaci, která je funkcemi velmi blízká Discordu. Její zajímavou vlastností je, že při sdílení souborů, diky plné integraci se službami Microsoftu, dojde k nahrání souborů na OneDrive a uživatelům je vlastně zprostředkován pouze odkaz na tyto soubory. Tuto funkcionalitu Discord bohužel nemá. Ovšem na druhou stranu, byť je Microsoft Teams velmi povedený, cílí spíše na firmy a školy, není mnoho koncových uživatelů, kteří by jej dobrovolně využívali k soukromým potřebám. V tom je právě Discord zcela jinde, jeho využití pro soukromé účely je velmi běžné a i na to více cílí. Takže k němu právě studenti mohou mít blíže.\\
	
	Google meet, tato aplikace je trochu odlišná od myšlenky Discordu, její primární účel je pouze "jednorázově" propojit skupinu lidí ve formě velkého video hovoru s 1 textovým kanálem pro hromadné sdílení zpráv. Zprávy jsou zde ryze textového charakteru, nepodporují žádné integrace s odkazy. Discord je myšlen jako dlouhodobější řešení na sdílení informací, než to jednorázové. Díky možnosti mít na serveru více hlasových, či textových kanálu, které si uchovávají historii. Ovšem Google meet je minimálně v jedné věci mnohem lepší, podporuje sdílení videa pro více lidí, než 25, což je bohužel aktuální limit Discordu.\\
	
	Zoom, aplikace obdobná s Google meet, opět pro jednorázové spojení skupiny lidí s videopřenosem a jedním textovým kanálem, bez uchování historie. Srovnání s Discordem je zhruba identické jako s Google Meet.\\
	
	\section{Přehled hlavních funkcionalit}
	
	Discord může fungovat bez nutnosti být připojen k nějakému serveru. V základu podporuje přidávání přátel a s těmito přáteli je možné sdílet textové zprávy, zavolat si, či provést videohovor, i se sdílením obrazovky.\\
	
	Stále bez serveru je možné, v případě potřeby, vytvořit skupinu a do ní přizvat přátele a zde realizovat sdílení zpráv, hromadně si zavolat, realizovat videohovor, opět s možností sdílení obrazovky. Rozdíl mezi skupinou a serverem je ten, že skupina je vybavena pouze 1 textovým kanálem a hovor zavolá všem členům skupiny najednou. Udržovat skupinu více lidí je velmi obtížné, proto jsou tu servery.\\
	
	Servery sdružují skupiny lidí a poskytují velké množství funkci na jejich správu. Primárně servery mohou obsahovat hlasové a textové kanály. Zakladatel serveru je tzv. Vlastník a má plná práva pro správu serveru, může jmenovat další osoby, jako administrátory, přidělením Role, která tato práva obsahuje. Role jsou velmi důležitá součást Discordu, dovolují upravit práva uživatelů nad kanály, dokonce i znemožnit jejich viditelnost. V případě, že si chce uživatel práci ulehčit, je možné vytvořit server podle šablon. Tyto šablony přednastaví kanály na serveru, přidají role a jejich práva vůči místnostem. Šablony je možné použít oficiální, případně komunitní. Tyto šablony mohou být nalezeny na \href{https://discordtemplates.me/}{DiscordTemplates.me}.\\
	
	Discord má 2 typy kanálů, jedná se o textové a hlasové kanály. Jaké jsou jejich vlastnosti a jak je založit je popsáno níže. Pro zobrazení obsahu textového kanálu na něj stačí kliknout a zobrazí se uprostřed aplikace v hlavní části. Pokud chceme vstoupit do hlasového kanálu opět stačí kliknout a budeme připojeni, v případě že chceme v hlavním pohledu místo textového kanálu zobrazit účastníky hovoru stačí znovu kliknout na hlasový kanál, do kterého jsme připojeni, například chceme-li vidět sdílení videa, či webkameru ostatních účastníků.\\

	\subsection{Textové kanály}
Pro sdílení textových zpráv, či odkazů nebo obrázků, je možné využít tyto textové kanály, je možné k nim omezit přístup pomocí práv, či nastavit je jen pro čtení (Typicky pro pravidla). Textové kanály jsou označeny hashmarkem (\#), pro lepší přehled při pohledu na kanály.\\

\noindent Níže je ukázka jak vytvořit textový kanál na novém serveru:\\

\fontsize{16px}{0}{1) Pravý klik do prostoru pro kanály a vybereme vytvořit kanál}
\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{files/text-channel.png}}
	\label{discord:tcs}
\end{figure}

\newpage

\fontsize{16px}{0}2) Zvolíme název našeho textového kanálu a dáme vytvořit kanál
\begin{figure}[h!]
\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{files/text-channel-name.png}}
\label{discord:tcname}
\end{figure}

\fontsize{16px}{0}{3) Hotovo, kanál byl vytvořen}
\begin{figure}[h!]
\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{files/text-channel-completed.png}}
\label{discord:tccomp}
\end{figure}

	\subsection{Hlasové kanály}
Jedná se vlastně o komunikační místnost, většinou pro více lidí, ale lze nastavit omezení na počet připojených osob. Samotný hlasový kanál dovoluje i sdílet webkameru uživatelů, případně sdílení obrazovky.\\

\noindent Níže je ukázka jak vytvořit hlasový kanál na novém serveru:\\

\fontsize{16px}{0}{1) Pravý klik do prostoru pro kanály a vybereme vytvořit kanál}
\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{files/text-channel.png}}
	\label{discord:tcs}
\end{figure}

\newpage

\fontsize{16px}{0}{2) Zvolíme název našeho hlasového kanálu a dáme vytvořit kanál}
\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{files/voice-channel-name.png}}
	\label{discord:tcs}
\end{figure}

\fontsize{16px}{0}{3) Hlasový kanál je nyní vytvořen}
\begin{figure}[h!]
\centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{files/voice-channel-completed.png}}
\label{discord:tcs}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Role}

Každému uživateli jde přidělit libovolné množství rolí, které definují jeho místo na
serveru. Role lze využít na "pouhé" rozpoznání vyučujících od učitelů například barvami,
nebo na složitější správu serveru. Příkladem takovéto správy je rozdělení textových a hlasových kanálů pro studenty podle jejich rozvrhových akcí. Podle nastavení pro role lze omezit možnost psát do textových kanálů, číst je, nebo je dokonce vidět. Možnost připojit
se do hlasových kanálů, nebo je vidět lze taky omezit. Na Discordu existuje hierarchie
rolí. Vyšší role, které mají přiděleny pravomoci, může spravovat role nižší. Nejvyšší rolí
je majitel serveru, následuje role Admin. Příkladem může být například to, pokud vám
jedna role zakazuje vstoupit do místnosti a následně je vám přidělena vyšší role, která
vám to umožňuje, vyšší role přepisuje toto právo a vy máte možnost do místnosti vstoupit.

\noindent\fontsize{16px}{0}{Práva lze obecně rozdělit na:}
\vspace{-.5cm}
\begin{itemize}
	\item Správcovské (crowd control, přidělování rolí, atd.)
	\item Uživatelské (přístup k obsahu)
\end{itemize}

\noindent\fontsize{16px}{0}{Uživatelská práva lze rozdělit na:}
\vspace{-.5cm}
\begin{itemize}
	\item Zobrazení obsahu
	\item Čtení obsahu
	\item Přispívání obsahem
\end{itemize}

\noindent Uživatelské příspěvky lze také omezit tak, aby uživatel nemohl přidávat obrázky, odkazy, nemohl streamovat obsah v hlasovém kanálu, atd.\\

\noindent Discord dovoluje notifikovat uživatele, či skupiny uživatelů podle přidělené role. Do
zprávy stačí přidat @<Role nebo jméno> a provede se notifikace uživatele, případně
všech, kteří mají přidělenou roli.

\subsection{Notifikace}

\noindent Notifikace je možné ztlumit správcem serveru, nebo samotným uživatelem.
Správci umožňuje nastavit posílání notifikací pro všechny uživatele bez ohledu na role
uživatele, nebo pouze pro uživatele s rolí, která je označena ve zprávě. Uživatel má v
tomto ohledu větší svobodu. Je mu dovoleno si vybrat, zdali mu budou chodit všechny
notifikace, pouze ty s jeho rolí, nebo jeho označením, či vůbec žádné.
\\

\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{files/notif.png}}
	\caption{Ukázka uživatelských možností pro nastavení upozornění pro celý server}
	\label{discord:notif}
\end{figure}

\newpage

	\subsection{Virtuální uživatelé (boti)}

Automatizovaní uživatelé serveru jsou velmi užiteční pro automatizaci nudných úkonů, které jsou repetitivní a můžou být vykonány bez vědomí administrátorů. Tyto boti (zkrácenina slova robot) vyznamně rozšiřují funkcionalitu serveru. Existuje velké množství botů vyvíjených komunitou, od jednoduchých, kteří posílají uživatelům notifikace, až po boty, kteří uživatelům automaticky přidělují role (to umožňuje správci např. ponechat všechny kromě 1 kanálu pro nově příchozí uživatele skryté, přičemž po kliknutí na reakci pod příspěvkem v úvodním kanálu se mu přidělí role, čímž se mu "otevře"cesta do zbytku serveru). Aby bot mohl přidělovat role, je potřeba aby správce bota vhodně nastavil a definoval tak, které role smí bot přidělovat. Výběr botů je k dispozici zde: \href{https://top.gg/}{seznam dostupných botů}
	
	\section{Tipy k (ne)používání}
	
	Nepoužívat @here, @everyone apod. Jedná se nebezpečný příkaz, který notifikuje naprosto všechny na serveru. Ve většině případů je lepší notifikovat roli, či roli pro skupinu vytvořit, v případě opakovaných notifikací.\\
	
	Textové kanály vhodně členit, aby byly důležité informace u sebe a neztrácely se v záplavě zbytečných informací. U důležitých informací je vhodné je připnou, jsou pak přehledně zobrazeny v připnutých zprávách.\\
	
	Pro dotazy nad publikem používat ankety, například pomocí botů, nebo reakcí na příspěvek. Odpověď zprávou je těžké rychle vyhodnotit a navíc přestane být dotaz pro nové uživatele vidět.\\

	Pro sdílení dokumentů a jiných materiálů (videa, fotky, výukové stránky) používat primárně odkazy. Discord je většinou zobrazí minimálně s  nadpisem stránky, což zlepšuje přehlednost. Discord by měl sloužit pouze pro sdílení informací, nikoliv jejich trvalé uchovávání, k tomu slouží spíše služby jako: Google Drive, OneDrive, DropBox, atd.
	
	\chapter{Google Drive}
	
	Jak již bylo zmíněno v předchozích kapitolách, platforma Discord neposkytuje nástroje pro strukturované sdílení souborů. Abychom tedy získali účinný nástroj nejen pro komunikaci, ale také pro sdílení dat a informací, je třeba Discord zkombinovat se službami, které toto uložiště poskytují. Možných kandidátů bylo několik: SharePoint, OneDrive, DropBox, Google Drive a další. Ve finále byla zvolena služba Google Drive. Bylo tak rozhodnuto na základě faktu, že tato služba je často využívána kantory na celé univerzitě, skupina využívajících je rozsáhlá a s tím tedy souvisí i existující zkušenosti s touto službu v rámci zainteresované skupiny. Pro manipulaci se službou Google Drive je nejprve nutné být přihlášen (v našem případě použijeme univerzitní konto – @gapps.zcu.cz). Po přesměrování máme dostupné veškeré potřebné nástroje k vytváření potřebných struktur. Jelikož se velká část předmětů skládá z přednášky a několika rozvrhových akcí cvičení, budeme se při vytváření vhodné adresářové struktury této teze, viz obrázek \ref{google-drive:folders}.\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\begin{center}
			\begin{forest}
				for tree={
					font=\ttfamily,
					grow'=0,
					child anchor=west,
					parent anchor=south,
					anchor=west,
					calign=first,
					edge path={
						\noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
						(!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.25pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
					},
					before typesetting nodes={
						if n=1
						{insert before={[,phantom]}}
						{}
					},
					fit=band,
					before computing xy={l=15pt},
				}
				[<název či zkratka předmětu>
				[Přednáška
				[Prezentace]
				[Doporučené materiály]
				[Dodatečné materiály]
				[...]
				]
				[Cvičení
				[Pondělí (9:20 - 11:00)
				[Materiály]
				[...]
				]
				[Úterý (8:25 - 9:55)]
				[Úterý (13:15 - 15:35)]
				]
				[...]
				]
			\end{forest}
		\end{center}
		\caption{Doporučená struktura předmětu na Google Drive}
		\label{google-drive:folders}
	\end{figure}
	
	Tato struktura neodráží pouze strukturu daného předmětu, nýbrž se také snaží dodržovat navrženou strukturu v rámci platformy Discord či připodobnit stránkám předmětů na CourseWare. Připodobnit strukturu Google Drive k Discord by měl být jeden z cílů. Jelikož jsme nuceni používat dvě různé platformy pro sdílení informací a souborů či pro komunikaci, je nutné dané prostředí, co nejvíce "sjednotit". Sjednocení zajistíme především přehlednost, ale také snadnější dostupnost (student nemusí náhodně procházet strukturou, vždy bude vědět, kde najde požadované materiály).\\
	
	Tato kapitola se přímo nezabývá praktickým vytvářením této struktury. V případě potřeby je možná veškeré základní věci ohledně manipulace s Google Drive nalézt na stránkách \href{https://support.google.com/drive/answer/2375091?hl=cs\&ref_topic=2375187}{Google Support}. Jak by mohl vypadat úvodní adresář je vyobrazeno na obrázku \ref{google-drive:structur}.\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{files/structure.png}}
		\caption{Struktura hlavní složky předmětu na Google Drive}
		\label{google-drive:structur}
	\end{figure}
	
	Vytvoření této struktury by bylo ovšem zbytečné, pokud bychom obsah nemohli sdílet s ostatními. K tomuto slouží funkce "Sdílet". V rámci univerzitního účtu Google Drive existují již některé předdefinované skupiny lidí, které je možné k urychlení sdílení využít (pokud skupina pro daný předmět neexistuje, je nutné ji vytvořit), viz obrázek 6.3. Nechceme-li použít tento způsob, ale i přesto si chceme sdílení usnadnit, je nejjednodušším způsobem vytvořit odkaz na hlavní složku předmětu (či jakékoliv jiné složky – pokud požadujeme větší omezení přístupu) a odkaz sdílet s ostatními již pomocí platformy Discord. Nepřejeme-li si přístup návštěvníků mimo univerzitu, je možné jej omezit pouze na Orion konto pro Google Drive.\\
	
	\chapter{Návrh doporučené struktury}
	
	Ze všech získaných informací byly vyderivovány dva možné postupy řešení problému -- jak použít Discord při výuce. Oba postupy je možné aplikovat, ani jeden není vyloženě špatný a každý má své pro a proti. Více níže.\\	
	
	\section{Best practices}
	
	Pojem "best practice"  říká, že hledáme postupy které jsou smysluplně a ideálně ověřené velkou skupinou lidí a potvrzeny jako vhodné k užití. Vzhledem k tomu byl při návrhu ideálního serveru zohledněm i ohlas jeho potenciálních budoucích uživatelů, ale hlavně uživatelů aktuálně fungujících serverů různých předmětů při FAV ZČU. Nejvíce bylo získáno ze serveru KIV/PPA1, který je velmi aktivní.\\
	
	Server KIV/PPA1 se velmi flexibilně přizpůsobobval požadavkům studentů a učitelů a postupem času jeho struktura byla velmi vhodná, proto je velká část z ní použita jako návrh ideální struktury serveru. Souvisí to i s ohlasy uživatelů, kteří byly velmi spokojeni. Významné pro ně bylo, že je server přehledný a velmi rychle se na něm hledá, díky vhodnému členění kanálů.\\
	
	Zahrnuty byly také osobní zkušenosti všech zainteresovaných, kteří jsou aktivnímu uživateli platformy Discord a mají široké spektrum zkušeností s jeho užíváním a jsou obeznámeni s jeho funkcionalitami.\\
	
	V neposlední řade byly prozkoumány i různé návody na internetu, které radí jak zakládat servery, které mají funkgovat jako předmětové. Za zmínku stojí přímo šablona od Discordu, kdy je možné velmi rychle vytvořit přednastavený server pro účely výuky.\cite{DiscordClassroom}\\
	
	\section{Definice cílů návrhu}
	
	Ideální by bylo, aby na obě strany (učitele i žáky) byly kladeny minimální požadavky z hlediska užívání Discordu. Proto může být vhodné například pro založení serveru použít šablony, aby učitel neměl zátěž s vytvářením serveru. S pomocí šablon je celý postup velice zjednodušen, nadneseně řečeno stačí založit server ze šablony, zvolit mu vhodné jméno a pozvat účastníky.\\
	
	Pro studenty je ideální co nejmenší práce s hledáním serveru, ideální by bylo studenty pozvat pomocí odkazu na připojení, který bude odeslán všem studentům předmětu na školní e-mail. Případně server a odkaz na jeho připojení sdílent na nějakém kořenovém serveru fakulty, kde bude přehledně udržován seznam všech aktuálně fungujících serverů, aby bylo co nejlehčí je najít.\\
	
	Struktura samotného serveru je velmi důležitá, je dobré vhodně členit kanály, aby nedocházelo k ztrátám důležitých informací a vše důležité bylo snadno dohledatelné. Je důležité také zohlednit, že výuka není jen o sdílení surových informací od učitelů k žákům, ale také je velmi přínosná samotná komunikace mezi žáky, kteří předmět studují. Proto je vhodné do serveru zahrnout i místa, kde si tito žáci mohou vyměňovat informace tak, aby nezanášeli důležité kanály např.: pro přednášky, či cvičení.  Zároveň, při osobní výuce se žáci mohou v učebnách seznamovat a najít si nové přátele, i pro tyto účely mohou tyto oddělené místnosti sloužit. Proto by bylo vhodné zahrnout něco jako kavárnu.

	V neposlední řadě by mělo být učení také zábavné. Server může obsahovat i místa pro sdílení vtipných postřehů, které nastaly při studiu a napomoci tak alespoň k virtuální socializaci studentů (textový kanál -- memes). To může ostatní pobavit, ba dokonce i motivat se do práce pustit.\\
	
	\section{Preferovaná struktura}
	
	Tento postup je založen na myšlence mít pro každý předmět vlastní server, který si učitel vytvoří a spravuje. Mimo tyto předmětové servery může být taktéž realizován hlavní server, napříkald pro celou fakultu. Tento server by vhodně prezentoval že existují předmětové servery a nabídl i možnost se na ně připojit. Existence hlavního serveru není podmíněná, ale je vhodná. Odkaz na tento server by mohl být trvalý a je možné jej sdílet na webových stránkách, nebo na jiném vhodném místě.\\
	
	Předmětové servery si učitel musí vytvořit, pro zjednodušení byla v rámci této práce připravena šablona, které tento proces velmi zjednoduší. Více v části \hyperref[realizaceStruktury]{Realizace}.\\
	
	Na serveru každého předmětu se nachází několik hlasových a textových kanálů pro potřeby výuky. Z textových kanálů by to pak byly tyto:
	
	\begin{itemize}
		\item Úvod
		\item Pravidla serveru (např. žádné sdílení kódu, nadávky, atd.)
		\item Návrhy (návrhy ke zlepšení výuky předmětu i serveru) 
		\item Aktuality
		\item Interní (kanál pouze pro vyučující)
		\item Mimo téma
		\item Memes
		\item Přednáška (pro komunikaci ohledně přednášek)
		\item Cvičení (doplnit o identifikaci cvičení a vytvořit pro každé vlastní kanál) 
		\item Semestrální práce
	\end{itemize}

	Hlasové kanály pak vytvořit podle potřeb předmětu, pro cvičení by měl stačit jeden, v případě více probíhajích cvičení ve stejný čas je potřeba vytvořit tolik kanálů, aby kolize nenastala (např. Přednáška, Cvičení A - 10:40, Cvičení B - 10:40, atd.).\\
	
	V případě, že se sejde najednou maximálně 24 studentů + vyučující, může výuka probíhat na Discordu. To je přínosné zejména pro cvičení, neboť jsou obecně v menším počtu studentů. V případě větších předmětů, např. PPA1 je nutností přenášet obraz, popř. i zvuk přes jinou platformu (vhodný je Google Meet). Na tu by byl odkaz ve vhodném textovém kanále, například pro přednášku v kanálu Přednáška.\\
	
	Výhodou tohoto přístupu je jednodušší správa jednotlivých serverů, studenti se sami připojí na servery, které potřebují. Učitelé si také mohou "skrýt" textové kanály z předchozích let a zachovat informace, které na nich proběhly. Případně pro další ročníky snadno vytvořit nové servery pomocí šablony.\\
	
	\section{Alternativní struktura}
	
	Tento přístup je založen na myšlence jednoho velkého serveru, který v sobě zahrnuje všechny předměty. Přístup k těmto předmětům (případně viditelnost) by bylo vhodné omezit pomocí rolí, jinak by nově příchozí student, po zhlédnutí všech předmětů, mohl být trochu zmaten, kam se má vlastně připojit.\\
	
	Výhodou je, že tento server by spravovala pověřená osoba, ideálně dostatečně obeznámená s funkcemi Discordu. Učitelé by ji mohli požádat o vytvoření kanálů pro svůj předmět a o vytvoření a přidělení role se na tyto kanály připojovat. Tady je dobře vidět, že učitelé by měli mnohem méně práce a prostě by využívali to co už existuje, bez nutnosti cokoliv spravovat. Případně by mohli dostat práva na správu pouze sekce s jejich předmětem.\\
	
	Nevýhodou je, že administrace takového serveru může být velmi náročná a pověřená osoba by mohla být velmi vytížená žádostmi od učitelů, případně samotných studentů. Bylo by třeba vytvořit základ pro předměty a nejdůležitější je jak zpřístupnit studentům pouze sekce, které mají mít přístupné, což jsou jejich studované předměty. Tento problém se dá řešit pomocí bota, který by byl administrátorem nastaven tak, aby přiděloval pouze dovolené role (např. Student-PPA1, etc.) a tyto role by dovolili přístup do sekcí s předmětem. Výhodou by zde byla možnost notifikovat pouze roli studentů příslušného předmětu, případně více předmětů najednou.\\
	
	V této struktuře by globálně byly kanály:
	
	\begin{itemize}
		\item Úvod
		\item Pravidla
		\item Předměty (pro bota s rolemi na předměty)
		\item Obecné
		\item Mimo téma
	\end{itemize}

	Navíc ještě sekce pro příslušné předměty, jejich struktura je obdobná jako u vlastního serveru. Sekce pro předmět na tomto serveru je plně nahraditelná vlastním serverem.\\
	
	\chapter{Realizace navržené struktury}
\label{realizaceStruktury}
Založení serveru pro předmět bylo značně zjednodušeno díky použití systému šablon. Základní struktura serveru včetně přednastavených práv byla již vytvořena a stačí ji "jen použít". K samotnému založení stačí otevřít odkaz a nastavit jméno  serveru (Vhodný je formát "KATEDRA/ZKRATKA\_PŘEDMETU) např. KIV/PPA1. \\

\noindent {Předdefinovaná šablona předmětu: } \href{https://discord.new/d8mcBJP4f6Ea}{\textbf{šablona k použití}}\\

\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{files/navod.png}}
	\caption{Ukázka dialogového okna}
	\label{discord:dialogWindow}
\end{figure}

\noindent Stačí kliknout na vytvořit a server bude vytvořen. Struktura by měla být jako na obrázku.\ref{discord:goodStructure}\\

\noindent Před zveřejněním odkazu na server je vhodné do něj vyplnit informace, například Úvod a Pravidla, aby nevznikal chaos. Stačí stručně server popsat, jak bude jeho fungování probíhat a jaká pravidla je vhodné dodržovat. Mezi základní pravidla patří: nespamovat (hromadné šíření nežádoucích zpráv), neurážet, či jinak slovně napadat ostatní účastníky a nesdílet nevhodný materiál.\\

\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=.4\textwidth]{files/structure-server.png}}
	\caption{Ukázka doporučené struktury předmětu na Discordu}
	\label{discord:goodStructure}
\end{figure}

\section{Jak pracovat se serverem}

Nejdůležitější je se serverem správně spolupracovat a co nejvíce si usnadnit práci, využitím možností které jsou k dispozici. V šabloně je připravena role vyučující, která slouží pro přednášející a cvičící, dodává vyšší práva, než běžnému účastníkovi serveru. Například zasahovat do struktury serveru a spravovat ostatní uživatele. Je vhodné tuto roli udělovat s rozmyslem, špatné přiřazení může být velmi nebezpečné. \\

\noindent Pro cvičení, kde kapacita studentů nepřesáhne 24 je možné jej vést přímo v Discordu v sekci cvičení. V případě kolize cvičení je možné vytvořit další hlasový kanál a toto opakovat dokud se nevyřeší všechny kolize.\\

\noindent Podle potřeb cvičení je třeba dodat příslušné textové kanály pro každé cvičení.\\

\noindent V případě přednášky, kde kapacita posluchačů nepřesáhne 24 je možné využít discord, ale pokud je očekáváno více sledujících, je vhodné pro přenos videa a hlasu využít platformu Google Meet a v Discordu vést komunikaci nad přednáškou a také pomocí něj sdílet odkaz na konferenci.\\

\noindent Důležitá oznámení je velmi užitečné připnout, aby se neztratili v textovém kanále kam se více píše. Jak provést připnutí je vidět níže, připnout může pouze oprávněný uživatel (vyučující).\ref{discord:pinnMsg}\\

\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{files/cancel.png}}
	\caption{Ukázka připnutí zprávy}
	\label{discord:pinnMsg}
\end{figure}

\section{Jak integrovat Google Drive}
Samotný Discord nenabízí velikou možnost integrace s uložišti, třeba formou nahrání souboru přes Discord přímo do Google Drive. Vhodné je soubor nahrát na Google Drive a přes Discord sdílet pouze odkaz, který bude vhodně zobrazen. jako na obrázku.\ref{discord:fileShare}

\begin{figure}[h!]
	\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]{files/DiscordGoogleFile.png}}
	\caption{Ukázka sdílení souboru Discordem}
	\label{discord:fileShare}
\end{figure}
	
	\chapter{Závěr}
	
	Tento dokument seznamuje čtenáře s možnostmi aplikace Discord, především jejímu využití při výuce. Popisuje kroky v vytvoření vlastního výukového serveru pomocí existující šablony navrženého serveru. Samotný provoz serveru mohou spravovat všichni vyučující a je plně v jejich rukou. Pokud je hlavní server pravidelně aktualizován pro studenty by mělo být velmi jednoduché si najít všechny potřebné předměty a na serverech předmětů i informace o nich. Samozřejmě veškerá tato práce ještě neznamená úspěch, velkou roli také hraje, zda budou vyučující přes tyto servery se studenty aktivně komunikovat, jak v době výuky tak případně i mimo ni.
	
	\bibliographystyle{csplainnatkiv}
	{\raggedright\small
		\bibliography{literatura}
	}
	
	\makeatletter
	\renewcommand*\l@figure{\@dottedtocline{1}{0em}{2.3em}}% Default: 1.5em/2.3em
	\let\l@table\l@figure
	\makeatother
	\cleardoublepage
	\listoffigures
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
	
\end{document}